<resources>
    <string name="app_name">Pendeteksi penyakit padi</string>
    <string name="toggle_camera">Buka Kamera</string>
    <string name="detect_object">Prediksi Penyakit</string>
    <string name="blas">
        Gejala
        terdapat bercak pada daun padi, buku batang, leher malai, cabang malai, bulir padi, dan kolar daun (Chen, 1993; Scardaci et al., 1997). Bercak pada pelepah daun jarang ditemukan. Bentuk khas dan bercak blas daun adalah belah ketupat dengan dua ujungnya kurang lebih runcing. Bercak yang telah berkembang. bagian tepi berwarna coklat dan bagian tengah berwarna putih keabu-abuan. Bercak bermula kecil berwarna hijau gelap, abu-abu sedikit kebiru-biruan. Bercak ini terus membesar pada varietas yang rentan, khususnya bila dalam keadaan lembab. Bercak yang telah berkembang penuh mencapai panjang 1—1,5 cm dan lebar 0,3—0,5 cm dengan tepi berwarna coklat. Bercak pada daun yang rentan tidak membentuk tepi yang jelas. Bercak tersehut dikelilingi oleh warna kuning pucat (halo area), terutama pada lingkungan yang kondusif, seperti keadaan lembab dan ternaungi. Selain itu, perkembangan bercak juga dipengaruhi oleh kerentanan varietas dan umur bercak itu sendiri. Bercak tidak akan berkembang dan tetap seperti titik kecil pada varietas yang tahan. Hal ini karena proses perkembangan konidia dan cendawan P. oryzae dalam jaringan inangnya terhambat. Bercak akan berkembang sampai beberapa millimeter berbentuk bulat atau elips dengan tepi berwarna coklat pada varietas dengan reaksi moderat (Nisikado, 1926; Ou, 1985; dan Sueda, 1928). Pada lingkungan yang kondusif, blas daun dapat menyebabkan kematian keseluruhan tanaman varietas rentan yang masih muda sampai stadia anakan (Scardaci et al., 1997).
        Infeksi pada buku batang menyebabkan bercak berwarna coklat atau hitam dan batang patah (Ou, 1985) dan kematian yang menyeluruh pada batang sebelah atas dan buku yang terinfeksi (Scardaci et al., 1997). Infeksi pada malai menyebabkan blas leher, bercak coklat pada cabang malai dan bercak coklat pada kulit gabah (Ou, 1985). Apabila blas leher terjadi lebih awal akan mengakibatkan malai mati secara prematur, putih dan kosong secara menyeluruh, sedangkan jika blas leher terjadi kemudian menyebabkan pengisian bulir padi tidak sempurna dan mutu biji menjadi rendah (Scardaci et al., 1997). Infeksi P. oryzae pada malai akan menyebabkan leher malai membusuk dan bulir padi menjadi hampa (Semangun, 1991).
        Serangan P. oryzae pada kolar daun (daerah pertemuan antara helaian daun dan pelepah) menimbulkan gejala blas kolar berwarna coklat. Blas kolar yang terjadi pada daun bendera atau pada daun kedua terakhir dapat menyebabkan pengaruh yang nyata pada produksi padi (Scardaci et al., 1997).
    </string>
    <string name="blas1">
        Pengendalian
                Menurut Santoso dan Nasution (2012) pengendalian penyakit blas dapat dilakukan dengan menggunakan varietas tahan, diversifikasi varietas padi, cara bercocok tanam dan pendekatan kimiawi.
­       Ketahanan Varietas
        Cara yang paling efektif, murah dan ramah lingkungan dalam pengendalian blas adalah penggunaan varietas tahan. Ketahanan varietas padi pada penyakit blas umumnya mudah patah. Ketahanan varietas unggul yang dilepas patah setelah beberapa musim tanam. Penggunaan varietas tahan tersebut harus disesuaikan dengan sebaran ras yang dominan di suatu daerah. Apabila tanaman padi ditanam berturut-turut sepanjang tahun, maka pergiliran varietas atau rotasi gen harus dilakukan. Beberapa varietas yang masih menunjukkan reaksi tahan sampai sekarang adalah Limboto, Danau Gaung, Situ Patenggang, dan Batutegi.
­       Diversifikasi Varietas Padi
        Diversifikasi varietas padi dapat dilakukan dengan beberapa cara yaitu:
        1. Penanaman varietas yang berbeda secara berseling-seling;
        2. Pelepasan galur secara terus-menerus;
        3. Penanaman sejumlah varietas/galur dalam suatu hamparan.
­       Pendekatan Cara Bercocok Tanam
        Pengendalian penyakit blas dengan pendekatan cara bercocok tanam dapat dilakukan dengan beberapa cara yaitu:
        1. Pemakaian jerami sebagai kompos;
        2. Penggunaan pupuk nitrogen dengan dosis;
        3. Waktu tanam yang tepat.
­       Pendekatan Kimiawi
        Pengendalian penyakit blas dengan pendekatan kimiawi dapat dilakukan dengan beberapa cara yaitu:
        1. Cara perendaman benih (soaking) dalam fungisida;
        2. Penyemprotan tanaman dengan fungisida.
    </string>

    <string name="hawar">
        Gejala Penyakit Hawar Daun
        Gejala serangan penyakit hawar daun bakteri pada tanaman padi bersifat sistematis dan dapat menginfeksi tanaman pada berbagai stadium pertumbuhan. Gejala penyakit ini dapat dibedakan menjadi tiga macam,yaitu: (1). Gejala layu (kresek) pada tanaman muda atau tanaman dewasa yang peka ,(2). Gejala hawar dan (3). Gejala daun kuning pucat.
        Gejala layu yang kemudian dikenal dengan nama kresek umumnya terhadap pada tanaman muda berumur 1-2 minggu setelah tanam atau tanaman dewasa yang rentan .Pada awalnya gejala terdapat pada tepi daun atau bagian daun yang luka berupa garis bercak kebasahan, bercak tersebut meluas berwarna hijau keabu-abuan , selanjutnya seluruh daun menjadi keriput dan akhirnya layu seperti tersiram air panas. Sering kali bila air irigasi tinggi, tanaman yang layu terkulai kepermukaan air dan menjadi busuk.Pada tanaman yang peka terhadap penyakit ini,gejala terus berkembang hingga seluruh permukaan daun,bahkan kadang-kadang pelepah padi sampai mengering.Pada pagi hari cuaca lembab ,eksudat bakteri sering keluar ke permukaan daun dan mudah jatuh oleh hembusan angin,gesekan angin,geekan daun atau percikan air hujan. Eksudat ini merupakan sumber penularan yang efektif.
        Hawar daun bakteri (HDB) adalah salah satu penyakit yang dapat menyebabkan pertanaman padi mengalami puso. Penyakit ini disebabkan oleh bakteri xanthomonas oryzae pv. oryzae yang dapat menginfeksi tanaman mulai dari pembibitan sampai panen. Ada dua macam gejala penyakit HDB. Gejala yang muncul pada saat tanaman berumur kurang dari 30 hari setelah tanam, yaitu pada persemaian atau tanaman yang baru dipindah ke lapang, disebut kresek. Gejala yang timbul pada fase anakan sampai pemasakan disebut hawar (blight). Secara spesifik tanda-tanda tanaman terserang adalah timbulnya bercak berwarna kuning sampai putih, berawal dari terbentuknya garis lebam berair pada bagian tepi daun. Bercak bisa mulai dari salah satu atau kedua tepi daun yang rusak dan berkembang hingga menutupi seluruh helaian daun. Apabila infeksi melalui akar atau pangkal batang, tanaman terlihat kering seperti terbakar.
    </string>
    <string name="hawar1">
        Pegendalian
        1. (Stable. Menanam jenis yang tahan.
        2. Bibit padi yang dipindah tidak dipotong ujung daunnya.
        3. Memindah bibit pada umur yang tidak kurang dari 40 hari. Untuk jenis-jenis yang lebih rentan umur lebih baik ditambah.
        4. Untuk jenis-jenis yang rentan dianjurkan menanam 4-5 bibit tiap rumpun, dengan harapan kelak tidak ada tempat-tempat yang kosong.
        5. Pemupukan yang seimbang.
        6. Tidak mengairi persemaian terlalu dalam.
        7. Jika diperlukan, penyakit dapat dicegah dengan merendam bibit yang dipotong daunnya ke dalam larutan terusi 0.05% selama 30 menit. Tanaman dapat disemprot bakterisida fenazin-5 oksida x 10 WP) dengan dosis 0.1 kg/ha bahan aktif.

    </string>
</resources>
